% ==============================================================================
% TCC - Thiago Martinho
% Capítulo 3 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{sec-projeto}

O projeto é o processo criativo de transformar uma especificação de um problema em uma especificação de uma solução. No projeto de \textit{software} utilizam-se a especificação e os modelos de requisitos gerados na fase de análise e especificação de requisitos. A partir dos requisitos, muitas soluções são possíveis e, portanto, muitos projetos diferentes podem ser produzidos. Uma solução é considerada adequada ao problema; se ela satisfizer a todos os requisitos especificados \cite{pfleeger2004engenharia}. Assim, o projeto é também uma atividade de tomada de decisão. Em suma, após ter analisado o problema, pode-se decidir como projetar a solução \cite{falboProjSist}.

Este capítulo descreve sucintamente o Projeto de Arquitetural e a Implementação da ferramenta Resgate. Na seção \ref{sec-projetos-tecnologias-utilizadas} estão descritas as tecnologias utilizadas para desenvolvimento do sistema, já na seção \ref{sec-projeto-arquitetura-software} está descrita a arquitetura de \textit{software} sob a qual o sistema foi construído e a seção \ref{sec-projeto-modelos-frameweb} descreve os modelos \textit{FrameWeb} do sistema Resgate.

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-projetos-tecnologias-utilizadas}
A linguagem de programação escolhida para ser realizada a implementação do projeto foi \java EE 7 (Java Enterprise Edition 7) devido a independência da plataforma e por oferecer, de forma nativa, suporte a diversos \textit{frameworks} e \textit{APIs}.

O JSF ou \textit{JavaServer Faces}  \cite{mann2005java} é uma \textit{API} para construção de interfaces para usuários baseada em componentes para aplicações \textit{web}. Com o auxilio dessa \textit{API} é possível efetuar a criação das páginas para internet utilizando componentes visuais pré-prontos e a integração com o restante da aplicação.

JSF é um padrão \java para desenvolvimento \textit{web} e faz parte do \java EE utilizado nesse trabalho. Tal padrão, possui um modelo de programação que permite a abstração de componentes HTML e a separação entre as camadas de apresentação e de aplicação.

O CDI ou \textit{Contexts and Dependency Injection for \java EE } é um \textit{framework} gratuito para a injeção de dependências disponível na plataforma de desenvolvimento \java EE 7. Com esta ferramenta é possível integrar as diferentes camadas de arquitetura e serviços de transação.

Segundo \cite{jendrock2014java}, CDI é um conjunto de serviços que, combinados, facilitam o trabalho de desenvolvedores por permitir, entre outras coisas, que páginas JSF façam referências a essas classes injetadas utilizando linguagem de expressões unificada.

Para acesso a banco de dados foi utilizada a \textit{API} JPA (\textit{\java Persistence API}) \cite{demichiel2006java}, que é uma \textit{API} para persistência de dados por meio de mapeamento  objeto-relacional das classes de domínio que possuem a anotação \textit{@Entity} em sua declaração.

Após a definição de JPA como sendo um padrão a ser seguido para desenvolvimento em \java, diversas implementações surgiram ou foram atualizadas para se adequar a nova realidade, como foi o caso do \textit{Hibernate} \cite{bauer2005hibernate}. Para o desenvolvimento do projeto Resgate, foi utilizada essa implementação do padrão que abstrai o código SQL e toda a camada JDBC\footnote{\textit{\java Database Connectivity}: é uma API que possibilita a conexão entre uma aplicação \java e um banco de dados. Mais informações em \url{http://www.oracle.com/technetwork/java/overview-141217.html}.}, uma vez que todas as expressões em SQL são geradas em tempo de execução pela própria ferramenta.

Nemo-utils é uma ferramenta desenvolvida pelo Núcleo de Estudos em Modelagem Conceitual e Ontologias (NEMO) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) que tem como objetivo auxiliar a implementação de aplicações \textit{web} que utilizam os \textit{frameworks} JSF, JPA e CDI. 

A ferramenta provê uma base sólida para as três camadas de desenvolvimento: interface com usuário, lógica de negócio e persistência. Para poder utilizar o \textit{framework} o Resgate foi desenvolvido seguindo o padrão estabelecido pelo \textit{nemo-utils} afim de tirar o máximo proveito e minimizar o tempo gasto com funcionalidades relacionadas a cadastro. Na Seção \ref{sec-projeto-modelos-frameweb} o \textit{framework} e sua integração com o Resgate são mostrados de forma mais sucinta.

\section{Arquitetura de \textit{Software}}
\label{sec-projeto-arquitetura-software}

A arquitetura de \textit{software} da ferramenta Resgate baseia-se na combinação de camadas e módulos (ou subsistemas). O sistema foi dividido em dois módulos chamados de \textbf{Cadastro} e \textbf{Despacho}. Cada um desses módulos, por sua vez, está organizado em três camadas seguindo o modelo proposto pelo método \textit{FrameWeb}, a saber: Lógica de Apresentação, Lógica de Negócio e Lógica de Acesso a Dados (vide Seção~\ref{sec-ref-teo-frameweb}, Figura~\ref{fig-processo-software}).

\subsection{Divisão dos módulos}
\label{sub-sec-projetos-divisao-modulos}

A Figura \ref{fig-projeto-divisao-pacotes} contém a divisão em módulos da ferramenta construída. O módulo \textbf{Cadastro} tem como base o pacote \textbf{br.ufes.inf.nemo.resgate.data}, enquanto o módulo \textbf{Despacho} tem por base o pacote \textbf{br.ufes.inf.nemo.resgate.dispatch}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/cap4/divisao-pacotes.png} 
	\caption{Subdivisão dos módulos \textbf{Cadastro} e \textbf{Despacho} de acordo com a arquitetura de \textit{software}.}
	\label{fig-projeto-divisao-pacotes}
\end{figure}

Os pacotes \textbf{br.ufes.inf.nemo.resgate.data.controller} e \textbf{br.ufes.inf.nemo.res\-gate.dispatch.controller} contém as classes de controle do sistema que fazem parte da camada de Lógica de Apresentação, responsáveis por capturarem estímulos do usuário e enviar dados para serem processados na camada de Aplicação.

Já os pacotes \textbf{br.ufes.inf.nemo.resgate.data.application} e \textbf{br.ufes.inf.nemo. resgate.dispatch.application} são responsáveis por receberem os dados enviados pelas camadas e controle e de persistência e aplicar os casos de uso identificados na fase de análise.

A persistência fica por conta dos pacotes \textbf{br.ufes.inf.nemo.resgate.data.per\-sistence} e \textbf{br.ufes.inf.nemo.resgate.dispatch.persistence}, que têm como objetivo efetuar a comunicação entre o sistema e o banco de dados. 

\section{Modelos \textit{FrameWeb}}
\label{sec-projeto-modelos-frameweb}
Esta seção contém os modelos do projeto do sistema Resgate baseado no método \textit{FrameWeb} como descrito na Seção~\ref{sec-ref-teo-frameweb}: Modelos de Domínio, Modelos de Navegação, Modelos de Aplicação e Modelos de Persistência.

\subsection{Modelo de Domínio}
Conforme apresentado na Seção \ref{sec-ref-teo-frameweb}, o Modelo de Domínio é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em um banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes de camada de domínio na atividade de implementação \cite{souza2007frameweb}.

Todas as classes de domínio do Resgate herdam de \textit{PersistentObjectSupport} da ferramenta \textit{nemo-utils} e não sofrem alterações consideráveis. Devido a esse fato, a parte cadastral do sistema se comporta de forma muito similar à proposta pelo \textit{framework}. A Figura \ref{fig-projeto-dominio-nemo-utils} ilustra o Modelo de Domínio básico da ferramenta.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/cap4/modelo-dominio-nemo-util.png} 
	\caption{Modelo de Domínio básico da ferramenta \textit{nemo-utils}.}
	\label{fig-projeto-dominio-nemo-utils}
\end{figure}

Pela definição de herança de programação orientada a objetos em \java, as classes de domínio do Resgate consequentemente terão também os mesmos atributos da superclasse e seguirão a mesma estrutura apresentada.

As Figuras \ref{fig-projeto-dominio-cadastro} e \ref{fig-projeto-dominio-despacho} apresentam os Modelos de Domínio para os dois módulos que compõem a ferramenta desenvolvida. Para fins de simplificação, a herança estabelecida entre as classes do Resgate e do \textit{nemo-utils} não foram representadas no diagrama.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/modelo-dominio-cadastro.png} 
	\caption{Modelo de Domínio para o pacote \textbf{Cadastro}.}
	\label{fig-projeto-dominio-cadastro}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-dominio-despacho.png} 
	\caption{Modelo de Domínio para o pacote \textbf{Despacho}.}
	\label{fig-projeto-dominio-despacho}
\end{figure}

Diferente da abordagem original do \textit{FrameWeb} proposto por \citeonline{souza2007frameweb}, todos os atributos que não podem ser nulos tiveram a \textit{tag \{not null\}} omitida e os que podem ser nulos tiveram a \textit{tag \{null\}} acrescida de forma a diminuir a poluição visual com repetições desnecessárias no diagrama. Já a \textit{tag \{read-only\}} indica que uma vez estabelecida a relação entre instância das classes, ela não poderá mais ser alterada e nem rompida. Vale ressaltar que tal notação não faz parte do escopo do método \textit{FrameWeb}.

O modelo de domínio consiste no diagrama de classe montado na fase de Análise de Requisitos, com o acréscimo de informações acerca da plataforma de desenvolvimento escolhida, como tipos de atributos e navegabilidade de associações. Também são especificados dados a respeito da persistência das classes de domínio. A \textit{tag \{size=150\}}, por exemplo, indica que o tamanho máximo de caracteres que o campo pode possuir no banco de dados é de 150 e já \textit{tag \{precision=timestamp\}} indica que tanto a data quanto a hora devem ser guardadas.

Com a definição das tecnologias a serem utilizadas, também é possível definir os tipos enumerados presentes na ferramenta. O tipo \textbf{AmbulanceState} indica os estados pelo qual uma ambulância pode transitar, conforme ilustrado na Figura \ref{fig-diagrama-estados-ambulancia}, e o \textbf{IncidentState} mostra os possíveis estados de um incidente, apresentado na Figura \ref{fig-diagrama-estados-incidente}. Já o tipo \textbf{StaffFunction} contém as funções que cada funcionário pode assumir, a saber: administrador, motorista, atendente telefônico e paramédico. \textbf{EquipmentType} identifica o tipo de um equipamento presente em estações e em ambulâncias, sendo que seus possíveis valores são: maca, desfibrilador e kit de primeiros socorros. Por fim, \textbf{PriorityLevel} indica o nível de prioridade do incidente podendo ser alta, média ou baixa. Em eventuais alterações ou melhorias do sistema, esses tipos enumerados podem ter valores acrescidos facilmente.

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec-projeto-navegacao}
Seguindo o definido na Seção \ref{sec-ref-teo-frameweb}, o Modelo de Navegação é um diagrama de classe UML que representa os diferentes componentes que formam a camada da Lógica de Apresentação, como páginas \textit{Web}, formulários HTML e classes de ação do \textit{framework} controlador frontal \cite{souza2007frameweb}.

Conforme a especificação original do \textit{FrameWeb}, vários esteriótipos podem ser utilizados para representar informações nos modelos. Para os Modelos de Navegação contidos neste projeto, a Tabela \ref{tbl-legenda-modelo-navegacao} provê o significado de cada componente presente.

\begin{table}[h]
	\caption{Componentes do Modelo de Navegação}
	\label{tbl-legenda-modelo-navegacao}
	\centering
	\begin{tabular}{| p{47mm} | p{100mm} | }\hline		
		\textbf{Componente} & 
		\textbf{Significado}\\
		\hline
		Sem esteriótipo & 
		Uma classe de ação, para qual o \textit{framework} controlador delega a execução da ação.\\
		\hline
		<<page>> & 
		Uma página \textit{web} estática ou dinâmica.\\
		\hline
		<<form>> & 
		Um formulário HTML.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Os Modelos de Navegação são definidos por caso de uso, implicando que cada caso de uso terá o seu próprio modelo. As classes do subsistema \textbf{Cadastro} apresentam uma semelhança muito forte por serem classes que representam cadastros no sistema e todas herdam de \textit{CrudController} da ferramenta \textit{nemo-utils}. Por isso, para todas essas classes foi montado um único Modelo de Navegação genérico como mostrado na figura \ref{fig-projeto-navegacao-cadastro}, que também funciona como um Modelo de Navegação para o próprio \textit{nemo-utils}. Para fins de simplificação, a herança estabelecida entre as classes do Resgate e do \textit{nemo-utils} não foram representadas no diagrama.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-navegacao-cadastro.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para o pacote \textbf{Cadastro}.}
	\label{fig-projeto-navegacao-cadastro}
\end{figure}

A navegação do usuário pelo modelo descrito na Figura \ref{fig-projeto-navegacao-cadastro} começa quando ele seleciona a opção de listar todos os dados de uma entidade pertencente ao subsistema \textbf{Cadastro}. Ao fazer isso, o sistema buscará a página \textit{web} presente no diretório \textit{/manageEntity/} chamada \textit{list.xhtml}. Para cada página deste tipo, existe um formulário que contém todos os campos necessários para o cadastro da entidade e este recebe o nome \textit{manageEntityList}. 

Como o modelo funciona de forma genérica, apenas o atributo que contém os valores a serem listados foi mostrado. Este campo contém duas \textit{tags: \{selection: entity\}, \{selectionMode: single\}}, onde a primeira determina qual será o nome do atributo, na classe de controle (\textit{ManageEntityController}), que receberá o objeto selecionado pelo usuário na tabela de dados (se houve seleção) e a segunda indica que apenas um objeto por vez poderá ser selecionado. Vale ressaltar que tais \textit{tags} não fazem parte da proposta original de \textit{FrameWeb}, mas são derivadas dos atributos do componente visual \textit{p.datatable} utilizado.

Durante o carregamento da página, o controlador é responsável por solicitar a camada de aplicação os dados a serem exibidos e esta, por sua vez, é responsável por solicitar a camada de acesso a dados tais informações. De posse dos elementos a serem mostrados, o controlador termina de carregar a página e o usuário pode escolher qual ação deseja tomar em sequência. Caso exista algum objeto selecionado na tabela, as opções de visualizar, modificar, criar e deletar serão exibidas e caso contrário apenas a opção de criar uma nova entrada estará habilitada. Para cada possível ação escolhida pelo usuário, existe um método do controlador responsável por executar a tarefa selecionada. Pegando, por exemplo, a opção de criar um novo objeto, o método \textbf{create} é chamado e este carrega a página \textit{form.xhtml} que está dentro do mesmo diretório em que se encontra a página de listagem.

Da mesma forma que para a página anterior, existe também um formulário que contém todos os campos necessários para o cadastro de uma nova entidade, chamado \textit{ManageEntityForm}. Após o preenchimento dos campos e ao clicar em salvar os dados, o método \textit{save} de controlador é chamado e este efetua a transição entre as camadas até os dados serem persistidos. Em seguida, a página de listagem é novamente exibida.

Já para o subsistema \textbf{Despacho} foi montado o Modelo de Navegação para os casos de uso \textbf{Despachar Ambulancia} (Figura \ref{fig-projeto-navegacao-despachar-ambulancia}) e \textbf{Registrar Chamada} (Figura \ref{fig-projeto-navegacao-registrar-chamada}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-navegacao-despachar-ambulancia.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para o caso de uso \textbf{Despachar Ambulância}.}
	\label{fig-projeto-navegacao-despachar-ambulancia}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-navegacao-registrar-chamada.png} 
	\caption{Modelo de Navegação para o caso de uso \textbf{Registrar Chamada}.}
	\label{fig-projeto-navegacao-registrar-chamada}
\end{figure}

Para os modelos representados nas Figuras \ref{fig-projeto-navegacao-despachar-ambulancia} e \ref{fig-projeto-navegacao-registrar-chamada}, a navegação pelo diagrama se dá de forma similar à apresentada na Figura \ref{fig-projeto-navegacao-cadastro}, salvo algumas peculiaridades. No modelo apresentado na Figura \ref{fig-projeto-navegacao-despachar-ambulancia} ao abrir a tela de listagem, o usuário não tem outra opção a não ser a ação de despachar ambulâncias para o incidente selecionado. Tal operação, ocorre por meio da chamada do método \textit{create} presente na classe \textit{ManageDispatchController} que, por sua vez, apresenta para o usuário a página que contém o formulário para despacho. Conforme descrito no caso de uso \textbf{Despachar Ambulância}, após solicitar o despacho para incidentes, o sistema lista as ambulâncias disponíveis em ordem crescente de distância e essa informação é mostrada no formulário \textit{manageDispatchForm}. Ao selecionar as ambulâncias para despacho, o método \textit{dispatch} realiza as chamadas para a classe responsável pela execução do caso de uso e assim que obtém uma resposta, a tela de listagem é novamente renderizada.

Já o modelo apresentado na Figura \ref{fig-projeto-navegacao-registrar-chamada} se difere dos dois anteriores como visto no componente \textit{manageEmergencyCallForm}. Neste formulário, é possível verificar todos os campos que devem ser preenchidos pelo usuário para a criação de uma chamada de emergência no sistema. Vale destacar, que este contém duas requisições AJAX \cite{garrett2005ajax} que são responsáveis por verificar a existência de chamadas similares (conforme descrito no caso de uso \textbf{Registrar Chamada}) e por inserir configurações de ambulâncias necessárias para o incidente a ser criado através dos métodos \textit{checkForSimilarCalls} e \textit{insertAmbulanceSettings} respectivamente presentes no controlador \textit{ManageEmergencyCallController}. Chamadas AJAX também não foram contempladas na proposta original de \textit{FrameWeb} e são tema da pesquisa atual sobre o método em \cite{martins2015model}.

\subsection{Modelo de Aplicação}
\label{sec-projeto-aplicacao}
Conforme apresentado na Seção \ref{sec-ref-teo-frameweb}, o Modelo de Aplicação é um diagrama de classes UML que representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso e seus dependências~\cite{souza2007frameweb}. Este modelo é utilizado como um guia de implementação de classes e interfaces dos pacotes da aplicação e na configuração de injeção de dependência.

Através do Modelo de Aplicação, é possível identificar como cada classe se relaciona a fim de prover a funcionalidade especificada em cada caso de uso. Todas as classes de aplicação do sistema herdam de \textit{CrudServiceBean} do pacote \textit{nemo-utils}. A Figura \ref{fig-projeto-aplicacao-nemo-utils} representa o modelo básico de aplicação da ferramenta.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/cap4/modelo-aplicacao-nemo-util.png} 
	\caption{Modelo de Aplicação básico da ferramenta \textit{nemo-utils}.}
	\label{fig-projeto-aplicacao-nemo-utils}
\end{figure}

Já as Figuras \ref{fig-projeto-aplicacao-cadastro} e \ref{fig-projeto-aplicacao-despacho} representam os Modelos de Aplicação para os subsistemas do Resgate. Para fins de simplificação, a herança estabelecida entre as classes do Resgate e do \textit{nemo-utils} não foram representadas no diagrama.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-aplicacao-cadastro.png} 
	\caption{Modelo de Aplicação para o módulo \textbf{Cadastro}.}
	\label{fig-projeto-aplicacao-cadastro}
\end{figure}

Através do Modelo de Aplicação apresentado na Figura \ref{fig-projeto-aplicacao-cadastro}, é possível identificar todas as interfaces e classes de aplicação do subsistema \textbf{Cadastro} e de qual interface de persistência elas dependem. Por ser um módulo focado no cadastro de elementos no sistema, nenhuma dessas classes possui métodos diferentes dos oferecidos pelo \textit{framework nemo-utils}.  As ligações entre as classes do diagrama indicam a interdependência entre as três camadas que compõe o sistema através dos prefixos \textit{controller::} e \textit{persistence::}  presentes no diagrama que apresentam a conexão entre a camada de aplicação e interface com o usuário e entre a de aplicação e de acesso a dados respectivamente, e essas dependências são satisfeitas pelo CDI automaticamente.

Pegando como exemplo o caso de uso \textbf{Cadastrar Hospital}, a transição dos dados ocorre da seguinte forma: o controlador da página de cadastro do hospital (\textit{ManageHospitalController}) recebe uma solicitação de criação de um novo hospital no sistema pelo usuário. Essa classe possui uma dependência com a \textit{ManageHospitalServiceBean} através da interface \textit{ManageHospitalService} que contém os métodos necessários para a execução do caso de uso. Essa associação é satisfeita através da injeção de dependência provida pelo CDI permitindo assim, ao controlador, solicitar a camada de aplicação a execução do caso de uso. Nesta etapa, são realizadas verificações e validações do dado a ser inserido no sistema, de acordo com o especificado pelo domínio do problema e caso esteja tudo de acordo com o que foi definido, a camada de aplicação, também através da injeção de dependência, repassa os dados para a camada de acesso a dados para que esta possa realizar a persistência.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-aplicacao-despacho.png} 
	\caption{Modelo de Aplicação para o módulo \textbf{Despacho}.}
	\label{fig-projeto-aplicacao-despacho}
\end{figure}

A Figura \ref{fig-projeto-aplicacao-despacho} contém o Modelo de Aplicação para os casos de uso \textbf{Registrar Chamada} e \textbf{Despachar Ambulância} cujo fluxo de execução se dá de forma similar ao apresentado na Figura \ref{fig-projeto-aplicacao-cadastro}. Pela figura, é possível observar a dependência da classe \textit{ManageEmergencyCallServiceBean} com o elemento da camada de interface com o usuário, através da ligação com \textit{controller::ManageEmergencyCallController}, e com os elementos da camada de acesso a dados, por meio de \textit{persistence::EmergencyCallDAO} e \textit{persistence::IncidenteDAO}. Da mesma forma, é possível observar as dependências entre a classe de aplicação \textit{ManageDispatchServiceBean} com as duas outras camadas. Tais dependências, assim como as representadas na Figura \ref{fig-projeto-aplicacao-cadastro} são satisfeitas pelo CDI automaticamente.

\subsection{Modelo de Persistência}
Conforme apresentado na Seção \ref{sec-ref-teo-frameweb}, o Modelo de Persistência é um diagrama de classes UML que representa os \textit{DAOs} existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Esse diagrama guia a construção das classes \textit{DAO}, que pertencem à Lógica de Acesso a Dados~\cite{souza2007frameweb}.

O Modelo de Persistência é composto por todas as classes do domínio mapeadas para um banco de dados através do mapeamento objeto/relacional feito pelo JPA. Seguindo o padrão DAO, essas classes são oferecidas, por meio de interfaces, para o nível superior (de aplicação) cujas operações possíveis são ilustradas no modelo.

Todas as classes de persistência do sistema herdam de \textit{BaseJPADAO} do pacote \textit{nemo-utils} que oferece vários métodos básicos de recuperação, exclusão e criação de novas informações no banco de dados. A Figura \ref{fig-projeto-persistencia-nemo-utils} representa o modelo básico de persistência da ferramenta.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/modelo-persistencia-nemo-util.png} 
	\caption{Modelo de Persistencia para o módulo \textbf{Cadastro}.}
	\label{fig-projeto-persistencia-nemo-utils}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig-projeto-persistencia-cadastro} e \ref{fig-projeto-persistencia-despacho} contém, respectivamente, os Modelos de Persistência dos módulos \textbf{Cadastro} e \textbf{Despacho}. Todas as classes seguem o padrão da ferramenta \textit{nemo-utils} e, com o intuito de tornar a visibilidade e o entendimento mais fácil, nem todas as classes foram incluídas nos modelos e para fins de simplificação, a herança estabelecida entre as classes do Resgate e do \textit{nemo-utils} não foram representadas no diagrama. O acesso ao banco de dados é feito através do \textit{framework} JPA utilizando, mais especificamente a implementação Hibernate.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-persistencia-cadastro.png} 
	\caption{Modelo de Persistencia para o módulo \textbf{Cadastro}.}
	\label{fig-projeto-persistencia-cadastro}
\end{figure}

Para o caso de uso \textbf{Cadastrar Ambulância} é solicitado ao usuário que indique a qual estação a ambulância que está sendo cadastrada irá pertencer. Para o utilizador ter como definir essa propriedade do objeto, o controlador (\textbf{ManageAmbulanceController}) solicita a aplicação (\textbf{ManageAmbulanceService}) que liste todas as estações possíveis, onde a aplicação, por sua vez, solicita a camada de persistência, através da classe (\textbf{StationDAO}), esses dados. Conforme mencionado nas Seções \ref{sec-projeto-navegacao} e \ref{sec-projeto-aplicacao} todas as dependências entre as classes são satisfeitas automaticamente através do CDI. Pelo Modelo de Persistência apresentado na figura \ref{fig-projeto-persistencia-cadastro}, é possível verificar a existência de um método na classe \textbf{StationJPADAO} que obtém todas as estações disponíveis no sistema e é através desse procedimento que a lista de estações é obtida. Na sequência, esses valores são retornados para a camada de aplicação e depois de navegação e por fim fica disponível para o usuário.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/cap4/modelo-persistencia-despacho.png} 
	\caption{Modelo de Persistencia para o módulo \textbf{Despacho}.}
	\label{fig-projeto-persistencia-despacho}
\end{figure}

A Figura \ref{fig-projeto-persistencia-despacho} concentra as classes do módulo \textbf{Despacho} e mostra quais são os métodos disponíveis para acesso a dados de cada uma delas, além das que existem no \textit{nemo-utils}. O fluxo de execução para este módulo, segue o mesmo principio que o apresentado na Figura \ref{fig-projeto-persistencia-cadastro}, onde as classes de persistência realizam operações na base dados conforme é solicitado pelas classes de aplicação. 

Uma das tarefas descritas no caso de uso \textbf{Registrar Chamada} é a de verificar chamadas similares no sistema. Isso ocorre quando o usuário solicita ao sistema que verifique tal informação, na tela de inclusão de uma nova chamada na camada de interface com o usuário. O sistema por sua vez, envia para a camada de aplicação a descrição e o número de telefone de origem e solicita que este faça essa busca. Na sequência, os dados são enviados para a camada de persistência através do método \textit{getSimilarCalls}. Nesta última etapa, por meio de APIs de acesso oferecidas pelo Hibernate, é possível buscar na base dados por chamadas que contenham o mesmo número e mesma descrição no sistema e caso existam, elas são retornadas para a camada superior até chegar para o usuário. Conforme mencionado anteriormente, todas essas dependências entre classes de camadas diferentes são satisfeitas através da injeção de dependência provida pelo CDI.

A documentação técnica completa do Projeto do sistema encontra-se nos Apêndices desta monografia.


\section{Apresentação do Sistema}
Depois da definição do escopo do projeto, dos requisitos funcionais e não funcionais na fase de Análise de Requisitos como mostrado no Capítulo \ref{cha-requisitos}, das tecnologias utilizadas, da Arquitetura de \textit{Software} e dos modelos construídos como mostrado nas Seções \ref{sec-projetos-tecnologias-utilizadas}, \ref{sec-projeto-arquitetura-software} e \ref{sec-projeto-modelos-frameweb}, a fase de implementação é responsável por juntar todas essas informações de forma consistente a fim de construir o sistema. Esta seção tem por objetivo mostrar o resultado final do projeto, indicando suas principais funcionalidades.

O primeiro contato com o sistema é através da tela de \textit{Login}, que permite a autenticação no sistema para o \textbf{Atendente} poder utilizar a ferramenta, conforme mostra a Figura~\ref{fig-projeto-tela-login}. Essa função é importante para manter um controle sobre quais \textbf{Atendentes} do órgão prestador de serviços de emergência foram responsáveis por criar os incidentes.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/tela-login.png} 
	\caption{Tela de \textit{Login} do Resgate.}
	\label{fig-projeto-tela-login}
\end{figure}

Enquanto não houver autenticação, nenhuma ação é possível de ser realizada no sistema, sendo que as funções de menu são liberadas de acordo com o controle de acesso aplicado ao utilizador do sistema.

No caso do \textbf{Adminstrador}, uma vez autenticado, ele tem permissão para gerenciar toda a parte cadastral do sistema. Ao clicar em qualquer um dos \textit{links} de cadastro possíveis na tela, o \textbf{Adminstrador} é direcionado à tela de listagem da classe solicitada. Este tipo de tela se comporta de forma uniforme para todos os módulos do sistema e é representado na Figura~\ref{fig-projeto-tela-listar}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/tela-listar.png} 
	\caption{Tela de lisatgem do Resgate.}
	\label{fig-projeto-tela-listar}
\end{figure}

Na tela de listagem é possível visualizar todas as entradas presentes no banco de dados para o tipo de cadastro solicitado. Abaixo da tabela com as informações, botões indicam quais são as possíveis ações na tela. 

Ao solicitar a inclusão de um novo dado, a tela, como a apresentado na Figura \ref{fig-projeto-tela-formulario}, é mostrada. Todas as páginas de formulários do sistema seguem o mesmo padrão, onde apenas os dados disponíveis para preenchimento variam.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/tela-formulario.png} 
	\caption{Tela de formulário do Resgate.}
	\label{fig-projeto-tela-formulario}
\end{figure}

Os campos que possuem o símbolo "*" ~ são de preenchimento obrigatório indicando que o cadastro não poderá ser concluído enquanto todos não forem preenchidos. Ao salvar os dados inseridos ou ao cancelar o cadastro, o \textbf{Adminstrador} é encaminhado novamente para a tela de listagem.

Para os casos de uso que fogem do escopo de cadastros básicos a estrutura é um pouco diferente. Para as telas de \textbf{Incidente} e \textbf{Despacho}, por exemplo, não é possível nem criar um novo registro de forma direta e nem excluir os existentes através da interface independente do nível de acesso que o utilizador possui.

Esses dois elementos do sistema, são criados no momento em que uma nova chamada é incluída no sistema (caso de \textbf{Incidente}) e quando um novo despacho é realizado (caso de \textbf{Despacho}). A Figura \ref{fig-tela-registrar-chamada} mostra a tela para inclusão de uma nova chamada no sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/tela-registrar-chamada.png} 
	\caption{Tela de \textbf{Registrar Chamada} do Resgate.}
	\label{fig-tela-registrar-chamada}
\end{figure}

A tela é composta de vários campos que contém informações relevantes a respeito do contato feito com o cidadão que está requisitando o serviço de emergência oferecido. Inicialmente a data/hora da ligação já vem registrada no formulário e não é permitido alterá-la. Conforme descrito no caso de uso \textbf{Registrar Chamada} na Seção \ref{sec-espec-req-modelo-estrutural}, após o preenchimento da descrição é possível buscar por chamadas similares no sistema e, caso sejam encontradas, elas serão inseridas na tabela de dados conforme mostrado.

Caso o \textbf{Atendente} indique que a chamada é similar a uma outra, o sistema executa os passos do caso de uso relacionado e em seguida carrega a tela de listagem de chamadas no sistema que segue o padrão mostrado na Figura \ref{fig-projeto-tela-listar}. Caso contrário, o \textbf{Atendente} segue com o preenchimento dos dados e pode inserir quantas funções de funcionários juntamente com tipos de equipamentos (necessários para o atendimento ao incidente) quanto for necessário. Ao salvar os dados, novamente a tela de listagem é carregada.

A principal funcionalidade do Resgate é o despacho de ambulâncias e tal ação pode ser executa através do menu \textbf{Despacho} na tela do sistema. Ao acessar a função, o \textbf{Atendente} tem uma lista de todos os incidentes abertos e que ainda não tiveram ambulâncias despachadas, conforme mostrado na Figura \ref{fig-tela-listar-despacho}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/tela-listar-despacho.png} 
	\caption{Tela de listagem de incidentes pendentes de despacho do Resgate.}
	\label{fig-tela-listar-despacho}
\end{figure}

Ao selecionar um incidente e solicitar o despacho de ambulâncias, o sistema mostra a tela indicada na Figura \ref{fig-tela-form-despacho}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/cap4/tela-form-despacho.png} 
	\caption{Tela de ambulâncias disponíveis para despacho do Resgate.}
	\label{fig-tela-form-despacho}
\end{figure}

Nesta tela o \textbf{Atendente} tem uma lista de ambulâncias disponíveis para despacho ordenada de forma crescente em relação a distância da ambulância até o local do incidente. Para solicitar o despacho, basta ao \textbf{Atendente} indicar para o sistema quais as ambulâncias devem ser despachadas e em seguida, a tela de listagem de incidentes pendentes de despacho é novamente aberta.